\chapter{Opis instalacji oprogramowania}
\label{cht.instalacja}
	\section{Aplikacja typu serwer}
	\label{sec.instalacja.serwer}
		\subsection{Instalacja wymaganych bibliotek}
		\label{subsec.instalacja.serwer.biblioteki}
			Do prawidłowego funkcjonowania aplikacji \textit{bluetooth\textunderscore server}, oprócz poprawnie skonfigurowanego środowiska ROS, wymagane są biblioteki BlueZ oraz Qt -- moduły Core i Connectivity.
			
			Biblioteki BlueZ odpowiedzialne za komunikację z podłączonym do komputera adapterem Bluetooth w większości dystrybucji Linux'a instalowane są domyślnie. Aby sprawdzić ich dostępność w~systemie należy wpisać w terminalu następującą komendę\footnote{Wszystkie podane komendy odnoszą się do systemu operacyjnego Ubuntu}:
			
			\begin{verbatim}
			apt-cache policy bluez
			\end{verbatim}
			która powinna zwrócić informacje zbliżone do następujących:
			
			\begin{verbatim}
			bluez:
			    Installed: 5.41-0ubuntu3
			    Candidate: 5.41-0ubuntu3
			    Version table:
			 *** 5.41-0ubuntu3 500
			        500 http://pl.archive.ubuntu.com/ubuntu yakkety/main amd64 Packages
			        100 /var/lib/dpkg/status
			\end{verbatim}
			
			Jak widać na powyższym wywołaniu aktualnie zainstalowaną wersją bibliotek jest 5.41. W przypadku ich braku w miejscu numeru widniałaby informacja postaci: \texttt{(none)}. Należałoby w takiej sytuacji doinstalować biblioteki ręcznie. Służy do tego komenda:
			
			\begin{verbatim}
			sudo apt-get install bluez
			\end{verbatim}
			
			Należy zwrócić uwagę na fakt iż wywołać tę komendę może jedynie użytkownik posiadający uprawnienia administratora systemu. Proces instalacji przebiega w sposób automatyczny, charakterystyczny dla systemów linuksowych, dlatego też wyświetlane w jego trakcie informacje zostaną tu pominięte.
			\\
			\\
			Instalacja modułów biblioteki Qt przeprowadzana jest w sposób analogiczny wymagający wywołania z poziomu terminala następujących komend:
			
			\begin{verbatim}
			sudo apt-get install qt5-default
			sudo apt-get install qtconnectivity5-dev
			\end{verbatim}
			
		\subsection{Konfiguracja adaptera Bluetooth}
		\label{subsec.instalacja.serwer.bluetooth}
			Stan podłączonych do komputera adapterów Bluetooth sprawdzić można za pomocą komendy:
			
			\begin{verbatim}
			service bluetooth status
			\end{verbatim}
			która zwraca następujące informacje:
			
			{\footnotesize
				\begin{verbatim}
				bluetooth.service - Bluetooth service
				 Loaded: loaded (/lib/systemd/system/bluetooth.service; enabled; vendor preset: enabled)
				 Active: inactive (dead) since czw 2017-01-19 15:44:08 CET; 14s ago
				  Docs: man:bluetoothd(8)
				Main PID: 1035 (code=exited, status=0/SUCCESS)
				 Status: "Quitting"
				\end{verbatim}}
			
			Jak widać serwis związany z funkcją Bluetooth jest w tym przypadku wyłączona. Aby go włączyć należy użyć komendy:
			
			\begin{verbatim}
			sudo service bluetooth start
			\end{verbatim}
			
			Serwis Bluetooth powinien zostać włączony, co można sprawdzić przez ponowne wywołanie komendy \texttt{service bluetooth status}. 
			
			{\footnotesize
				\begin{verbatim}
				bluetooth.service - Bluetooth service
				 Loaded: loaded (/lib/systemd/system/bluetooth.service; enabled; vendor preset: enabled)
				 Active: active (running) since czw 2017-01-19 15:44:50 CET; 3s ago
				  Docs: man:bluetoothd(8)
				Main PID: 10646 (bluetoothd)
				 Status: "Running"
				  Tasks: 1 (limit: 4915)
				 CGroup: /system.slice/bluetooth.service
				  - 10646 /usr/lib/bluetooth/bluetoothd
				\end{verbatim}}
			
			Do poprawnego funkcjonowania Bluetooth'a w systemie Ubuntu wymagane jest również włączenie narzędzia odpowiedzialnego za konfigurację konkretnego urządzenia. Jego stan sprawdzić można wprowadzając w terminalu komendę:
			
			\begin{verbatim}
			hciconfig
			\end{verbatim}
			której wywołanie dla podłączonego do komputera jednego urządzenia Bluetooth wyglądać będzie następująco:
			{\footnotesize \begin{verbatim}
			hci0:   Type: Primary  Bus: USB
			        BD Address: 20:16:D8:28:08:A4  ACL MTU: 1021:8  SCO MTU: 64:1
			        UP RUNNING 
			        RX bytes:2288 acl:0 sco:0 events:139 errors:0
			        TX bytes:6672 acl:0 sco:0 commands:139 errors:0
			\end{verbatim}}
			
			Jak można zauważyć wykryty adapter Bluetooth oznaczony jest jako \texttt{hci0}, a jego adres to: \texttt{20:16:D8:28:08:A4}. W celu łatwiejszego rozpoznania komputera korzystne jest ustawienie jego nazwy, która będzie widoczna dla innych urządzeń Bluetooth. Aby przypisać mu nazwę np. ,,batman'' wywołać należy następującą komendę:
			
			\begin{verbatim}
			hciconfig hci0 name 'batman'
			\end{verbatim}
			
			W przypadku, gdy wywołanie komendy \texttt{hciconfig} zwróci informacje postaci:
			
			{\footnotesize \begin{verbatim}
			hci0:   Type: Primary  Bus: USB
			        BD Address: 20:16:D8:28:08:A4  ACL MTU: 1021:8  SCO MTU: 64:1
			        DOWN 
			        RX bytes:2288 acl:0 sco:0 events:139 errors:0
			        TX bytes:6672 acl:0 sco:0 commands:139 errors:0
			\end{verbatim}}
			oznacza to, że obsługa urządzenia \texttt{hci0} jest wyłączona, co uniemożliwia poprawne funkcjonowanie aplikacji \textit{bluetooth\textunderscore server}. Aby ją włączyć należy użyć komendy:
			
			\begin{verbatim}
			hciconfig hci0 up
			\end{verbatim}
			
		\subsection{Dodawanie paczki \textit{bluetooth\textunderscore server} do środowiska ROS}
		\label{subsec.instalacja.serwer.paczka}
			W celu dodania przygotowanej paczki \textit{bluetooth\textunderscore server} do systemu ROS należy przenieść ją do folderu \texttt{src} wykorzystywanej w danym robocie przestrzeni roboczej. Zakładając, że jest nią, znajdująca się w katalogu głównym użytkownika, \noindent\texttt{pioneer\textunderscore ws} to ścieżka dla wspomnianej paczki powinna być następująca:
			\vspace{3mm}
			
			\noindent\texttt{$\sim$/pioneer\_ws/src/bluetooth\_server}
			
			\vspace{3mm}
			Należy następnie dokonać procesu ,,budowania'' przestrzeni roboczej. W tym celu konieczne jest wywołanie poleceń:
			\vspace{3mm}
			
			\noindent\texttt{cd $\sim$/pioneer\_ ws}

			\noindent\texttt{catkin\_make}
			
			\vspace{3mm}
			Aby możliwe było korzystanie z paczek umieszczonych we własnej przestrzeni roboczej, jak np. \noindent\texttt{pioneer\textunderscore ws} należy wywołać komendę:
			\vspace{3mm}
			
			\noindent\texttt{source $\sim$/pioneer\textunderscore ws/devel/setup.bash}
			
			\vspace{3mm}
			Tak dodana paczka może być uruchomiona poprzez polecenie systemu ROS -- \texttt{rosrun}. Przykład jego użycia dla robota \textit{batman} przedstawiony jest poniżej:
			
			\begin{verbatim}
			rosrun bluetooth_server bluetooth_server _robot_name:=batman __ns:=batman
			\end{verbatim}
			
			Na jego podstawie można zauważyć, że do poprawnego uruchomienia programu \textit{bluetooth\textunderscore server} wymagane jest podanie nazwy:
			\begin{itemize}
				\item paczki: \texttt{bluetooth\_server},
				\item programu: \texttt{bluetooth\_server},
				\item robota: \texttt{batman},
				\item przestrzeni nazw: \texttt{batman}.
			\end{itemize}
			
			Więcej informacji na temat funkcjonowania aplikacji typu serwer przedstawione zostało w rozdziale \ref{cht.aplikacja_serwerowa}.
			
	\section{Aplikacja typu klient}
	\label{sec.instalacja.klient}
		Przeznaczone dla systemu Android aplikacje mogą być instalowane na dwa sposoby. Pierwszym jest oficjalny kanał dystrybucji w postaci internetowego sklepu \textit{Google Play}. Ze względu na spełnienie wymogów bezpieczeństwa zamieszczać tam materiały mogą jedynie osoby z aktywnym, przyznawanym przez firmę Google statusem dewelopera, a publikowane przez nich programy muszą być cyfrowo podpisane. Z uwagi na to iż przedstawiona w rozdziale \ref{cht.aplikacja_kliencka} aplikacja kliencka rozwijana była na potrzeby zastosowań akademickich i nie jest przewidziane zamieszczanie jej w oficjalnym sklepie to do jej instalacji wykorzystany zostanie drugi ze sposobów.
		
		Sposobem tym jest instalacja z wygenerowanego przez środowisko programistyczne \textit{Android Studio} pliku instalacyjnego \verb|.apk| (\textit{Android Package}). Dysponując przygotowanym wcześniej plikiem, który dla niniejszej aplikacji nazwany został \verb|BtClient.apk| kolejne kroki instalacji przebiegają następująco:
		
		\begin{enumerate}
			\item Pierwszym krokiem powinno być sprawdzenie czy urządzenie, na którym zainstalowana ma być aplikacja spełnia jej wymagania odnośnie minimalnej wersji systemu. Została ona ustawiona na 4.0.3 co odpowiada kodowej nazwie \textit{Ice Cream Sandwich} (API 15). Więcej na temat jej wyboru przedstawione zostało w~rozdziale~\ref{cht.aplikacja_kliencka}. W~celu sprawdzenia jaką wersję systemu Android wykorzystuje dane urządzenie należy przejść do sekcji \textit{Informacje} ustawień systemowych\footnote{W zależności od producenta urządzenia poszczególne nazwy sekcji ustawień systemowych mogą się nieznacznie różnić.} (rys. \ref{fig.ustawienia.wersja}). Jeżeli zamieszczony tam numer wersji jest wyższy lub równy 4.0.3 to możliwe jest zainstalowanie aplikacji \textit{BtClient} na danym sprzęcie.
			
			\begin{figure}[h]
				\begin{subfigure}{0.5\textwidth}
					\centering
					\includegraphics[scale=0.13]{images/nieznane_zrodla.png}
					\caption{Instalacji z nieznanych źródeł.}
					\label{fig.ustawienia.nieznane_zrodla}
				\end{subfigure}
				\begin{subfigure}{0.5\textwidth}
					\centering
					\includegraphics[scale=0.13]{images/wersja_androida.png}
					\caption{Wersja systemu Android.}
					\label{fig.ustawienia.wersja}
				\end{subfigure}
				\caption{Ekrany ustawień systemowych.}
				\label{fig.ustawienia}
			\end{figure}			
			
			\item Kolejnym krokiem jaki należy podjąć jest przeniesienie wspomnianego pliku do pamięci urządzenia, na którym ma on zostać zainstalowany. Należy przy tym zaznaczyć, że wybór katalogu jego umieszczenia nie jest kluczowy z punktu widzenia powodzenia instalacji.
			\item Z uwagi na to iż niniejsza aplikacja nie jest podpisana cyfrowo wymagane jest aby na docelowym urządzeniu włączona była opcja umożliwiająca instalację oprogramowania z nieznanych źródeł. Dokonać tego można przechodząc do ustawień systemowych, a następnie wybierając opcję \textit{Zabezpieczenia}. W sekcji tej należy odnaleźć i~włączyć stosowną opcję (rys. \ref{fig.ustawienia.nieznane_zrodla}).
			
			\begin{figure}[H]
				\begin{subfigure}{0.5\textwidth}
					\centering
					\includegraphics[scale=0.13]{images/btclient_apk.png}
					\caption{Plik instalacyjny \texttt{BtClient.apk}.}
					\label{fig.instalacja.btclient_apk}
				\end{subfigure}
				\begin{subfigure}{0.5\textwidth}
					\centering
					\includegraphics[scale=0.13]{images/instalacja_btclient_potwierdzenie.png}
					\caption{Potwierdzenie chęci instalacji.}
					\label{fig.instalacja.potwierdzenie}
				\end{subfigure}
				\begin{subfigure}{0.5\textwidth}
					\centering
					\includegraphics[scale=0.13]{images/instalacja_btclient_instalacja.png}
					\caption{Instalowanie aplikacji.}
					\label{fig.instalacja.instalacja}
				\end{subfigure}
				\begin{subfigure}{0.5\textwidth}
					\centering
					\includegraphics[scale=0.13]{images/instalacja_btclient_zakonczono.png}
					\caption{Pomyślne zakończenie instalacji.}
					\label{fig.instalacja.zakonczono}
				\end{subfigure}				
				\caption{Intalacja aplikacji \textit{BtClient} z pliku instalacyjnego.}
				\label{fig.instalacja}
			\end{figure}
			
			\item Po pomyślnym zakończeniu kroku 3. należy przejść, wykorzystując dostępny w systemie Android menedżer plików, do katalogu, do którego przeniesiony został wcześniej plik instalacyjny. W przypadku umieszczenia go w katalogu \textit{Download} ekran urządzenia wyglądał będzie podobnie do tego przedstawionego na rys. \ref{fig.instalacja.btclient_apk}. W celu zainstalowania aplikacji \textit{BtClient} należy wybrać dostępny tam plik \textit{.apk}. Pokazany zostanie następnie komunikat, dla którego wymagane jest potwierdzenie chęci przeprowadzenia instalacji (rys. \ref{fig.instalacja.potwierdzenie}). O pomyślnym jej zakończeniu użytkownik powiadomiony będzie stosownym ekranem (rys. \ref{fig.instalacja.zakonczono}).
			
			\item W celu zwiększenia ochrony przez instalacją niechcianego oprogramowania zaleca się, aby po zakończonym kroku 4. wyłączyć opcję zezwalającą na instalację aplikacji z nieznanych źródeł (rys. \ref{fig.ustawienia.nieznane_zrodla}).			
			
			\item Po instalacji aplikacji w systemie Android plik instalacyjny nie jest wymagany do jej poprawnego funkcjonowania. Może on zatem być usunięty z poziomu menadżera plików.
			
			\item Odtąd program \textit{BtClient} dostępny będzie w menu aplikacji systemu skąd też może zostać uruchomiony. Sposób użytkowania przedstawiony został w rozdziale \ref{cht.aplikacja_kliencka}.
							
		\end{enumerate}